\chapter{Požiadavky na riešenie}\label{ch:poziadavky}

Návrh hlavného systému a jeho komponentov sa odvíja od presne stanovených požiadaviek, ktoré špecifikujú mieru toho, čo
je od riešenia nutné očakávať z pohľadu funkcionality a aké špecifické parametre by mal systém zahŕňať.

\section{Funkcionálne požiadavky}\label{sec:funkcionalne-poziadavky}

\begin{itemize}
    \item Riešenie musí pokrývať možnosti konfigurácie a správy jednotlivých entít v systéme.
    \begin{itemize}
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie používateľov.
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie rolí a práv používateľov.
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie citlivých údajov na dátovom úložisku.
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie projektov.
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie koncových zariadení.
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie používateľských zariadení.
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie služieb.
        \item Priraďovanie a odoberanie rolí a práv používateľom.
        \item Priraďovanie a odoberanie projektov a zariadení používateľom.
        \item Priraďovanie a odoberanie služieb koncovým zariadeniam.
        \item Obnova hesiel.
        \item Aktivácia dvojfaktorovej autentifikácie.
        \item Zobrazovanie systémových logov.
        \item Pridanie, zobrazenie, upravovanie a mazanie api kľúčov.
    \end{itemize}
    \item Riešenie musí obsahovať možnosť autentifikácie a autorizácie.
    \item Riešenie je schopné auditovať používateľove a systémové operácie.
    \item Riešenie musí vedieť komunikovať naprieč svojimi komponentami.
    \item Riešenie musí pokrývať možnosť priameho pripojenia na vzdialené zariadenie.
    \item Riešenie musí poskytnúť interaktívnu možnosť komunikácie s koncovým zariadením.
    \item Riešenie musí vedieť neinteraktívne spúšťať sekvenčne príkazy zo súboru, ktoré vykoná na zvolenom koncovom zariadení.
    \item Riešenie musí byť schopné nasadiť finálny produkt na koncové zariadenia.
    \item Riešenie musí vedieť posielať emaily s potrebnými informáciami.
\end{itemize}

\section{Nefunkcionálne požiadavky}\label{sec:nefunkcionalne-poziadavky}

\begin{itemize}
    \item Komunikácia medzi používateľom a api serverom musí byť šifrovaná a bezpečná.
    \item Komunikácia medzi api serverom a ssh proxy serverom musí byť šifrovaná a bezpečná.
    \item Komunikácia medzi ssh proxy serverom a koncovým zariadením musí byť šifrovaná a bezpečná.
    \item K dôverným citlivým údajom nemá prístup žiaden používateľ.
    \item Používateľ nesmie mať žiadne informácie o koncových zariadeniach.
    \item Ssh proxy server umožňuje pripojenie viacerých zariadení súčasne.
    \item Systém musí byť použiteľný naprieč rôznymi druhmi projektov a ich použitých technológií.
    \item Systém musí byť modulárny a rozšíriteľný.
    \item Systém musí byť bezpečný, udržiavateľný a auditovateľný.
    \item Systém musí byť schopný sa zotaviť zo zlyhania.
    \item Systém nesmie umožniť neautorizovaný prístup k citlivým údajom.
    \item Systém nesmie poskytnúť pri priamom prístupe k dátovému úložisku citlivé dáta v čitateľnej podobe.
\end{itemize}
